<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000037237837</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/37/23/78/JURITEXT000037237837.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Paris, 29 juin 2018, 16/242097</TITRE>
<DATE_DEC>2018-06-29</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Paris</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Constate ou prononce le désistement d'instance et/ou d'action</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>16/242097</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>G1</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>PARIS</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>Copies exécutoires RÉPUBLIQUE FRANÇAISE<br/>délivrées aux parties le :<br/>
<br/>
<br/>
<br/>AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS<br/>
<br/>COUR D'APPEL DE PARIS<br/>Pôle 4 - Chambre 1<br/>
<br/>ARRÊT DU 29 JUIN 2018<br/>
<br/>(no , 3 pages)<br/>
<br/>Numéro d'inscription au répertoire général : No RG 16/24209<br/>
<br/>Décision déférée à la Cour : Jugement du 26 Octobre 2016 -Tribunal de Grande Instance de PARIS - RG no 15/05143<br/>
<br/>
<br/>APPELANTS<br/>
<br/>Monsieur Brian X...<br/>né le [...] à TORRENS ( CALIFORNIE USA )<br/>et<br/>Madame Jennifer Y... épouse X...<br/>née le [...] à SAN FRANCISCO ( CALIFORNIE USA )<br/>
<br/>demeurant [...]<br/>
<br/>Représentés tous deux et assistés sur l'audience par Me Valérie Z..., avocat au barreau de PARIS, toque : D2171<br/>
<br/>
<br/>INTIMÉS<br/>
<br/>Monsieur Graham A...<br/>né le [...] à HEMEL HEMPSTEAD (ROYAUME UNI)<br/>et<br/>Madame Jenny B... épouse A...<br/>née le [...] à FARNBOROUGH (ROYAUME UNI)<br/>
<br/>demeurant [...]<br/>
<br/>Représentés tous deux par Me Francine C..., avocat au barreau de PARIS, toque : D1250<br/>
<br/>Monsieur Yves F...<br/>Intimé provoqué<br/>né le [...] à Neuilly S/Seine (92200)<br/>
<br/>demeurant [...]<br/>
<br/>Représenté et assisté sur l'audience par Me Thomas D... de la SCP D... &amp;amp; ASSOCIES, avocat au barreau de PARIS, toque : P0499, substitué sur l'audience par Me Elodie E..., avocat au barreau de PARIS, toque : P499<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>COMPOSITION DE LA COUR :<br/>
<br/>En application des dispositions des articles 786 et 907 du code de procédure civile, l'affaire a été débattue le 15 Juin 2018, en audience publique, les avocats ne s'y étant pas opposés, devant Mme Dominique DOS REIS, Présidente de chambre, chargée du rapport.<br/>
<br/>Ce magistrat a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la Cour, composée de :<br/>Madame Dominique DOS REIS, Présidente<br/>Monsieur Dominique GILLES, Conseiller<br/>Madame Christine BARBEROT, Conseillère<br/>
<br/>qui en ont délibéré<br/>
<br/>
<br/>Greffier lors des débats : M. Christophe DECAIX<br/>
<br/>
<br/>
<br/>ARRÊT : CONTRADICTOIRE<br/>
<br/>- rendu par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la Cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile.<br/>
<br/>
<br/>*<br/>
<br/>* *<br/>
<br/>Vu le jugement du tribunal de grande instance de Paris du 26 octobre 2016,<br/>
<br/>Vu la déclaration d'appel de M. et Mme X...,<br/>
<br/>Vu les conclusions de désistement d'instance et d'action notifiées par M. et Mme X... le 29 mai 2018,<br/>
<br/>Vu les conclusions d'acceptation de ce désistement notifiées le 30 mai 2018 par M. et Mme A...,<br/>
<br/>Vu les conclusions de M. G... en date du 15 juin 2017 et sa demande de condamnation de toute partie succombante au paiement de la somme de 1.000 € sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile,<br/>
<br/>
<br/>SUR CE<br/>LA COUR<br/>
<br/>
<br/>Il convient de donner acte à M. et Mme X... de leur désistement d'instance et d'action et à M. et Mme A... de leur acceptation de ce désistement ;<br/>
<br/>M. G... n'ayant présenté aucune défense au fond ou fin de non-recevoir avant que les appelants ne se désistent, ce désistement est parfait et emporte extinction de l'instance ;<br/>
<br/>L'équité ne justifie d'entrer en voie de condamnation sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile ;<br/>
<br/>Le désistement emportant soumission de payer les dépens de l'instance éteinte, ceux-ci seront mis à la charge de M. et Mme X..., sauf convention contraire.<br/>
<br/>
<br/>PAR CES MOTIFS<br/>
<br/>
<br/>Statuant publiquement et contradictoirement,<br/>
<br/>Donne acte à M. et Mme X... de leur désistement d'instance et d'action,<br/>
<br/>Donne acte à M. et Mme A... de leur acceptation de ce désistement,<br/>
<br/>Dit le désistement parfait et constate l'extinction de l'instance,<br/>
<br/>Rejette toute autre demande,<br/>
<br/>Condamne, sauf convention contraire, M. et Mme X... aux dépens d'appel et dit qu'ils pourront être recouvrés dans les conditions de l'article 699 du code de procédure civile.<br/>
<br/>
<br/>Le Greffier, La Présidente, </CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
