<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000037237818</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/37/23/78/JURITEXT000037237818.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Paris, 22 juin 2018, 15/192697</TITRE>
<DATE_DEC>2018-06-22</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Paris</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Constate ou homologue l'accord des parties et donne force exécutoire à l'acte</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>15/192697</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>G1</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>PARIS</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>Copies exécutoires RÉPUBLIQUE FRANÇAISE<br/>délivrées aux parties le : AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS<br/>
<br/>COUR D'APPEL DE PARIS<br/>Pôle 4 - Chambre 1<br/>
<br/>ARRÊT DU 22 JUIN 2018<br/>
<br/>(no , 3 pages)<br/>
<br/>Numéro d'inscription au répertoire général : 15/19269<br/>
<br/>Décision déférée à la Cour : Jugement du 02 Septembre 2015 -Tribunal de Grande Instance de PARIS - RG no 13/05980<br/>
<br/>
<br/>APPELANTE<br/>
<br/>Syndicat des copropriétaires [...] représenté par son syndic le Cabinet MASSON -SA - lui-même pris en la personne de ses représentants légaux domiciliés en cette qualité audit siège<br/>
<br/>représenté par son syndic le Cabinet MASSON SA-60 bld de Charonne - [...]<br/>
<br/>Représentée par Me Anne-marie A... X..., avocat au barreau de PARIS, toque : B0653<br/>Assistée sur l'audience par Me François-marie Y..., avocat au barreau de PARIS, toque : D0649<br/>
<br/>
<br/>INTIMÉS<br/>
<br/>Monsieur Mikaïl Z...<br/>né le [...] à 75017<br/>et<br/>Madame Anne A... épouse Z...<br/>née le [...] à [...]<br/>
<br/>demeurant [...]<br/>
<br/>Représenté tous deux par Me Jean-julien B... de la SELARL JBR AVOCATS, avocat au barreau de PARIS, toque : B0429<br/>
<br/>SARL COMPAGNIE DE CONSTRUCTION ET DE PROMOTION DE LA SE INE DITE CCPS La société COMPAGNIE DE CONTRUCTION ET DE PROMOTION DE LA SEINE CCPS inscrite au registre du commerce et des société sous le numéro 480637024, dont le siège social est [...] , prise en la personne de ses représentants légaux dûment domiciliés audit siège<br/>No SIRET : 480 637 024<br/>
<br/>ayant son siège au [...]<br/>
<br/>Représentée par Me Stéphanie C..., avocat au barreau de PARIS, toque : A0854<br/>
<br/>Syndic. de copropriété SDC [...] prise en la personne de son syndic le cabinet Victor Burgio Immobilier<br/>
<br/>ayant son siège [...]<br/>
<br/>Représentée par Me Christian D..., avocat au barreau de PARIS, toque : J064<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>COMPOSITION DE LA COUR :<br/>
<br/>En application des dispositions des articles 786 et 907 du code de procédure civile, l'affaire a été débattue le 30 Mai 2018, en audience publique, les avocats ne s'y étant pas opposés, devant Mme Dominique DOS REIS, Présidente de chambre, chargée du rapport.<br/>
<br/>Ce magistrat a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la Cour, composée de :<br/>Madame Dominique DOS REIS, Présidente<br/>Madame Christine BARBEROT, Conseillère<br/>Mme Béatrice CHARLIER-BONATTI, Conseillère<br/>
<br/>qui en ont délibéré<br/>
<br/>
<br/>Greffier lors des débats : M. Christophe DECAIX<br/>
<br/>
<br/>
<br/>ARRÊT : CONTRADICTOIRE<br/>
<br/>- par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la Cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile.<br/>
<br/>- signé par Dominique DOS REIS, Présidente de chambre et par Christophe DECAIX, Greffier présent lors du prononcé.<br/>
<br/>
<br/>
<br/>*<br/>
<br/>* *<br/>
<br/>
<br/>Vu le jugement du 2 septembre 2015 du tribunal de grande instance de Paris,<br/>
<br/>Vu la déclaration d'appel du syndicat des copropriétaires du [...] ,<br/>
<br/>Vu les conclusions :<br/>
<br/>- d'homologation des accords signés les 27 avril et 3 mai 2017 dans le cadre de la médiation ordonnée par ordonnance du 24 novembre 2016,<br/>- de désistement d'instance et d'action signifiées par le syndicat des copropriétaires du [...] le 2 octobre 2017,<br/>
<br/>Vu les conclusions d'acceptation de ce désistement signifiées par le syndicat des copropriétaires du [...] , le 9 janvier 2018,<br/>
<br/>Vu les conclusions d'acceptation de désistement d'instance et d'action signifiées par me Z... et M. E... le 9 janvier 2018,<br/>
<br/>Vu les conclusions d'acceptation de ce désistement signifiées par la SARL Compagnie de Construction et de Promotion de la Seine le 4 janvier 2018<br/>
<br/>
<br/>SUR CE<br/>LA COUR<br/>
<br/>
<br/>Il convient de donner acte au syndicat des copropriétaires du [...] de son désistement d'instance et d'action, , de donner acte aux parties à l'instance de leur acceptation de ce désistement, d'en constater par conséquent la perfection, et d'homologuer les accords des 27 avril et 3 mai 2017 qui resteront annexés à la minute du présent arrêt pour être exécuté en leur forme et teneur ;<br/>
<br/>Conformément à l'accord des parties, chacune d'entre elles conservera à sa charge ses propres dépens d'instance.<br/>
<br/>
<br/>PAR CES MOTIFS<br/>
<br/>
<br/>Statuant publiquement et contradictoirement,<br/>
<br/>Donne acte au syndicat des copropriétaires du [...] de son désistement d'instance et d'action, accepté par toutes les parties à l'instance,<br/>
<br/>Constate la perfection de ce désistement,<br/>
<br/>Homologue les accords des 27 avril et 3 mai 2017 qui resteront annexés à la minute du présent arrêt pour être exécuté en leur forme et teneur,<br/>
<br/>Dit que chacune des parties conservera ses dépens d'instance à sa charge.<br/>
<br/>
<br/>Le Greffier, La Présidente, </CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
