<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000037237827</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/37/23/78/JURITEXT000037237827.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Paris, 22 juin 2018, 16/216387</TITRE>
<DATE_DEC>2018-06-22</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Paris</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Infirme la décision déférée dans toutes ses dispositions, à l'égard de toutes les parties au recours</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>16/216387</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>G1</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>PARIS</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>Copies exécutoires RÉPUBLIQUE FRANÇAISE<br/>délivrées aux parties le : AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS<br/>
<br/>COUR D'APPEL DE PARIS<br/>Pôle 4 - Chambre 1<br/>
<br/>ARRÊT DU 22 JUIN 2018<br/>
<br/>(no , 5 pages)<br/>
<br/>Numéro d'inscription au répertoire général : 16/21638<br/>
<br/>Décision déférée à la Cour : Jugement du 03 Octobre 2016 -Tribunal de Grande Instance de Paris - RG no 15/05588<br/>
<br/>
<br/>APPELANTE<br/>
<br/>SCI ZEN agissant poursuites et diligences de son gérant domicilié en cette qualité audit siège<br/>No SIRET : 528 223 688<br/>
<br/>demeurant [...]<br/>
<br/>Représentée par Me Jean-philippe AUTIER, avocat au barreau de PARIS, toque : L0053<br/>Assistée sur l'audience par Me Samir KHAWAJA, avocat au barreau de PARIS, toque : L .108<br/>
<br/>
<br/>INTIMÉE<br/>
<br/>SARL MDN CONSEILS prise en la personne de ses représentants légaux<br/>No SIRET : 501 71 0 6 69<br/>
<br/>ayant son siège au [...]<br/>
<br/>Représentée et assistée sur l'audience par Me Stanislas B... AVOCAT, avocat au barreau de PARIS, toque : C2023, substitué sur l'audience par Me Gabrielle Z..., avocat au barreau de PARIS, toque : C2023<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>COMPOSITION DE LA COUR :<br/>
<br/>En application des dispositions des articles 786 et 907 du code de procédure civile, l'affaire a été débattue le 01 Juin 2018, en audience publique, les avocats ne s'y étant pas opposés, devant Mme Christine BARBEROT, Conseillère, chargée du rapport.<br/>
<br/>Ce magistrat a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la Cour, composée de :<br/>Madame Dominique DOS REIS, Présidente<br/>Monsieur Dominique GILLES, Conseiller<br/>Madame Christine BARBEROT, Conseillère<br/>
<br/>qui en ont délibéré<br/>
<br/>
<br/>Greffier lors des débats : M. Christophe DECAIX<br/>
<br/>
<br/>
<br/>ARRÊT : CONTRADICTOIRE<br/>
<br/>- rendu par mise à disposition au greffe de la Cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile.<br/>
<br/>- signé par Madame Dominique DOS REIS, Présidente, et par Christophe DECAIX, Greffier, auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire.<br/>
<br/>
<br/>*<br/>
<br/>* *<br/>
<br/>
<br/>Par acte sous seing privé du 1er novembre 2011 intitulé "Contrat de mission", la SCI Zen a confié à M. Michel A... la "réalisation d'une mission de conseil (...) explicitée ainsi qu'il suit : - négociations immobilières, - signature de NDA, - toute activité qu'elle pourrait lui confier". Par lettre du 22 avril 2014, la société Zen a mis fin à cette mission. Le 21 juillet 2014, en exécution de ce contrat, la SARL MDN conseils, dont le gérant est M. A..., a adressé à la société Zen deux factures, l'une, d'un montant de 346 800 €, relative à la négociation de l'acquisition d'un immeuble de bureaux à Meudon (92), l'autre, d'un montant de 29 834,80 €, au titre de frais de représentation, de déplacement et de téléphone. Par acte du 9 avril 2015, la société MDN conseils a assigné la société Zen en paiement de ces deux factures, soit la somme de 376 634,80 €.<br/>
<br/>
<br/>C'est dans ces conditions que, par jugement du 3 octobre 2016, le Tribunal de grande instance de Paris a :<br/>
<br/>- condamné la société Zen à payer à la société MDN conseils la somme de 371 800 € avec intérêts au taux légal à compter du 14 novembre 2014,<br/>- rejeté la demande de dommages-intérêts de la société MDN conseils,<br/>- rejeté la demande reconventionnelle de dommages-intérêts de la société MDN conseil pour résistance abusive,<br/>- condamné la société Zen à payer à la société MDN conseils la somme de 3 000 € en vertu de l'article 700 du Code de procédure civile,<br/>- ordonné l'exécution provisoire,<br/>- condamné la société Zen aux dépens.<br/>
<br/>
<br/>Par dernières conclusions du 23 mai 2017, la société Zen, appelante, demande à la Cour de :<br/>
<br/>- sur les honoraires et les frais :<br/>- infirmer le jugement entrepris en ce qu'il l'a condamnée à payer la somme de 371 800 € majorée des intérêts à la société MDN conseils,<br/>- à titre principal,<br/>- vu l'article 1165 ancien du Code civil,<br/>- débouter la société MDN conseils de toutes ses demandes,<br/>- la condamner à lui rembourser les sommes versées par l'effet de l'exécution provisoire,<br/>- à titre subsidiaire,<br/>- vu la loi du 2 janvier 1970 et son décret d'application,<br/>- dire que le contrat de mission est entaché de nullité,<br/>- débouter la société MDN conseils de toutes ses demandes,<br/>- la condamner à lui rembourser les sommes versées par l'effet de l'exécution provisoire,<br/>- à titre infiniment subsidiaire,<br/>- vu l'article 1134 du Code civil,<br/>- débouter la société MDN conseils de toutes ses demandes,<br/>- la condamner à lui rembourser les sommes versées par l'effet de l'exécution provisoire,<br/>- sur les demandes de dommages-intérêts,<br/>- au titre de la résistance abusive :<br/>- débouter la société MDN conseils de son appel incident, et de ses demandes de dommages-intérêts<br/>- au titre de l'appel abusif :<br/>- débouter la société MDN conseils de toutes ses demandes,<br/>- sur les frais irrépétibles :<br/>- infirmer le jugement entrepris en ce qu'il l'a condamnée en vertu de l'article 700 du Code de procédure civile,<br/>- débouter la société MDN conseils de ses demandes,<br/>- la condamner à lui rembourser les sommes versées en vertu de l'article 700 du Code de procédure civile au titre de l'exécution provisoire,<br/>- condamner la société MDN conseils à lui payer la somme de 15 000 € en vertu de l'article 700 du Code de procédure civile, dépens en sus.<br/>
<br/>
<br/>Par dernières conclusions du 1er juin 2018, la société MDN conseils prie la Cour de :<br/>
<br/>- vu les articles 1134, 1146 anciens et suivants, 1583 du Code civil, 700 du Code de procédure civile,<br/>- confirmer le jugement entrepris en ce qu'il a condamné la société Zen à lui verser la somme de 346 800 € avec intérêts au taux légal à compter du 14 novembre 2014,,<br/>- statuant à nouveau :<br/>- condamner la société Zen à lui payer la somme de 29 834,80 € au titre des frais assortie des mêmes intérêts,<br/>- condamner la société Zen à lui payer la somme de 10 000 € de dommages-intérêts pour résistance abusive,<br/>- en tout état de cause :<br/>- condamner la société Zen à lui payer la somme de 10 000 € de dommages-intérêts pour action abusive,<br/>- rejeter la demande de la société Zen en remboursement des sommes versées en exécution du jugement et sur le fondement de l'article 700 Code de procédure civile,<br/>- condamner la société Zen à lui payer la somme de 10 000 € en vertu de l'article 700 du Code de procédure civile, dépens en sus.<br/>
<br/>
<br/>SUR CE<br/>LA COUR<br/>
<br/>
<br/>Si, par deux mandats exclusifs des 15 octobre 2011 et 17 septembre 2012, enregistrés au registre des mandats prévu par la loi du 2 janvier 1970, la société Zen a demandé à la société MDN conseils de rechercher ponctuellement pour son compte un bien à acquérir, cependant, les deux factures, d'un montant respectif de 346 800 € et de 29 834,80 € dont la société MDN conseils demande le paiement et qui sont à l'origine du présent litige, font expressément référence à un contrat de mission du 1er novembre 2011.<br/>
<br/>Or, ce contrat, intitulé "Contrat de mission", conclu entre la SCI Zen, dénommée "la Société" et M. A..., dénommé "le Directeur", conférait à ce dernier "la fonction de directeur du développement" chargé de la "réalisation d'une mission de conseil (...) explicitée ainsi qu'il suit :<br/>- négociations immobilières<br/>- signature de NDA<br/>- toute activité qu'elle pourrait lui confier",<br/>étant expressément stipulé par les parties que ce contrat n'emportait pas mandat au profit du directeur.<br/>
<br/>Ce contrat, qui érige l'intéressé en collaborateur de la société Zen, est conclu avec M. A... à titre personnel, sans référence à sa qualité de gérant de la société MDN conseils. D'ailleurs, les parties ont stipulé que les honoraires, "calculés sur la base des affaires réalisées", seraient "versés à M. Michel A... ou toute société légalement substituée", ce qui exclut que la mission ait été confiée à la société MDN conseils par l'intermédiaire de son gérant. La lettre de résiliation de la mission du 22 avril 2014 est adressée par la société Zen à M. A... à l'adresse de la société MDN conseil qui ne prouve avoir été ni légalement ni conventionnellement substituée dans les fonctions de directeur du développement de la société Zen par M. A....<br/>
<br/>En conséquence, la société MDN conseils, qui n'est pas partie au contrat de mission du 1er novembre 2011, ne dispose d'aucune créance d'honoraires ou de remboursement de frais à l'encontre de la société Zen sur ce fondement.<br/>
<br/>Il convient d'ajouter que les honoraires étant calculés sur la base des affaires réalisées, la facture d'un montant de 346 800 €, relative à la négociation de l'acquisition d'un immeuble de bureaux à Meudon (92), n'est pas justifiée, l'opération n'ayant pas été effectivement réalisée.<br/>
<br/>En conséquence, le jugement entrepris sera infirmé en toutes ses dispositions, la société MDN conseils étant déboutée de toutes ses demandes.<br/>
<br/>Le présent arrêt, infirmatif, constituant le titre ouvrant droit à la restitution des sommes versées en exécution du jugement entrepris, il n'y a pas lieu de statuer sur la demande de la société Zen en restitution des sommes versées par l'effet de l'exécution provisoire attachée au jugement entrepris.<br/>
<br/>L'issue donné au litige implique le rejet des demandes de dommages-intérêts et d'indemnité en vertu de l'article 700 du Code de procédure civile de la société MDN conseils.<br/>
<br/>L'équité commande qu'il soit fait droit à la demande de la société Zen, sur le fondement de l'article 700 du Code de procédure civile, comme il est dit dans le dispositif du présent arrêt.<br/>
<br/>
<br/>PAR CES MOTIFS<br/>
<br/>
<br/>Infirme le jugement entrepris en toutes ses dispositions ;<br/>
<br/>Statuant à nouveau :<br/>
<br/>Déboute la SARL MDN conseils de toutes ses demandes ;<br/>
<br/>Dit n'y avoir lieu à statuer sur la demande de restitution des sommes versées en vertu de l'exécution provisoire attachée au jugement entrepris ;<br/>
<br/>Rejette les autres demandes ;<br/>
<br/>Condamne la SARL MDN conseil aux dépens de première instance et d'appel qui pourront être recouvrés dans les conditions de l'article 699 du Code de procédure civile ;<br/>
<br/>Condamne la SARL MDN conseil à payer à la SCI Zen la somme de 10 000 € sur le fondement de l'article 700 du Code de procédure civile.<br/>
<br/>
<br/>Le Greffier, La Présidente, </CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
