<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000037237830</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/37/23/78/JURITEXT000037237830.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour d'appel de Paris, 29 juin 2018, 16/197807</TITRE>
<DATE_DEC>2018-06-29</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour d'appel de Paris</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Constate l'existence d'une transaction ou d'un accord, sans donner force exécutoire à l'acte</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>16/197807</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="non"/>
<FORMATION>G1</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT/>
<DATE_DEC_ATT/>
<SIEGE_APPEL>PARIS</SIEGE_APPEL>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR/>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>Copies exécutoires RÉPUBLIQUE FRANÇAISE<br/>délivrées aux parties le : AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS<br/>
<br/>COUR D'APPEL DE PARIS<br/>Pôle 4 - Chambre 1<br/>
<br/>ARRÊT DU 29 JUIN 2018<br/>
<br/>(no , 4 pages)<br/>
<br/>Numéro d'inscription au répertoire général : 16/19780<br/>
<br/>Décision déférée à la Cour : Jugement du 26 Août 2016 -Tribunal de Grande Instance de PARIS - RG no<br/>
<br/>
<br/>APPELANT<br/>
<br/>Monsieur Arnaud X...<br/>né le [...] à chatenay malabry (92209)<br/>
<br/>demeurant [...] 15<br/>
<br/>Représenté par Me Richard ruben COHEN de la SELAS SELASU RICHARD R. COHEN, avocat au barreau de PARIS, toque : C1887<br/>
<br/>
<br/>INTIMÉS<br/>
<br/>Monsieur G... A...<br/>né le [...] à Enghien les bains<br/>
<br/>demeurant [...]<br/>
<br/>Représenté et assisté sur l'audience par Me StéphanieMAUBRUN, avocat au barreau de PARIS, toque : E1504<br/>
<br/>C... Prise en la personne de son représentant légal domicilié en cette qualité audit siège (O. CADUCITE DU 29 06 17)<br/>No SIRET : 311 313 795<br/>
<br/>ayant son siège au [...]<br/>
<br/>
<br/>
<br/>D... notariale (O. CADUCITE DU . 29 06 17)<br/>No SIRET : 42 8 9 22 777<br/>
<br/>ayant son siège au [...]<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>COMPOSITION DE LA COUR :<br/>
<br/>En application des dispositions des articles 786 et 907 du code de procédure civile, l'affaire a été débattue le 06 Juin 2018, en audience publique, les avocats ne s'y étant pas opposés, devant Mme Christine BARBEROT, Conseillère, chargée du rapport.<br/>
<br/>Ce magistrat a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la Cour, composée de :<br/>Madame Dominique DOS REIS , Présidente<br/>Monsieur Dominique GILLES, Conseiller<br/>Madame Christine BARBEROT, Conseillère<br/>
<br/>qui en ont délibéré<br/>
<br/>
<br/>Greffier lors des débats : M. Christophe DECAIX<br/>
<br/>
<br/>ARRÊT : CONTRADICTOIRE<br/>
<br/>- rendu par mise à disposition au greffe de la Cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile.<br/>
<br/>- signé par Madame Dominique DOS REIS , Présidente et par Christophe DECAIX, Greffier, auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire.<br/>
<br/>
<br/>*<br/>
<br/>* *<br/>
<br/>
<br/>Vu le jugement du 26 août 2016 par lequel le tribunal de grande instance de Paris a :<br/>
<br/>- dit M. G... A... recevable en sa demande de résolution de la vente,<br/>- prononcé la résolution de la vente du bien sis [...] suivant acte authentique du 18 octobre 2013 entre M. A... et M. Arnaud X...,<br/>- condamné M. X... à payer à M. A... la somme de 2 000 € de dommages-intérêts,<br/>- débouté M. X... de ses demandes à l'encontre de M. A...,<br/>- dit que M. E... et M. K..., notaires, n'avaient commis aucune faute,<br/>- rejeté les demandes de garantie de M. X...,<br/>- condamné M. X... à payer à M. A... , à la C...  et à M. E... la somme de 1 500 € chacun sur le fondement de l'article 700 du Code de procédure civile,<br/>- condamné M. X... aux dépens,<br/>- ordonné l'exécution provisoire ;<br/>
<br/>Le 4 octobre 2016, M. X... a interjeté appel de ce jugement ;<br/>
<br/>Par ordonnance du 29 juin 2017, le conseiller de la mise en état a dit caduque la déclaration d'appel de M. X... à l'encontre de la C...  et de la F... ;<br/>
<br/>
<br/>Vu les dernières conclusions du 5 juin 2018 par lesquelles M. X..., appelant, demande à la Cour de :<br/>
<br/>- vu les articles 2052 du Code civil et 384 du Code de procédure civile :<br/>- homologuer l'accord entériné entre les parties le 23 mai 2018 ;<br/>- prendre acte de ce que :<br/>. M. A... renonce au jugement entrepris,<br/>. M. A... conserve la propriété du bien sis [...] ,<br/>. lui même versera à M. A... la somme de 15 000 € de dommages-intérêts,<br/>- prendre acte de son désistement pur et simple d'instance et d'action,<br/>- dire que chacune des parties conservera à sa charge les frais de toute nature exposés dans le cadre de la présente instance ;<br/>
<br/>
<br/>Vu les dernières conclusions du 31 mai 2018 par lesquelles M. A... prie la Cour de :<br/>
<br/>- homologuer l'accord intervenu entre les parties le 23 mai 2018,<br/>- prendre acte de sa renonciation au jugement entrepris,<br/>- prendre acte de son désistement d'instance et d'action,<br/>- dire que chaque partie conservera ses dépens ;<br/>
<br/>
<br/>SUR CE<br/>LA COUR<br/>
<br/>
<br/>Il convient de constater l'accord mettant fin au présent litige, intervenu entre M. X... et M. A..., suivant acte sous seing privé du 23 mai 2018, aux termes duquel :<br/>
<br/>- M. A... renonce au jugement entrepris,<br/>- M. A... conserve la propriété des lots no 24 et 92 de l'état de division de l'immeuble en copropriété sis [...] , soit, respectivement, une cave au sous-sol, et un logement au 3e étage de l'escalier B, avec droit à l'usage du water-closet commun,<br/>
<br/>- M. A... et M. X... se désistent de leur instance et de leur action.<br/>
<br/>Conformément à cet accord, chacune des parties conservera à sa charge les frais et dépens exposés à l'occasion de la présente instance.<br/>
<br/>Il ya lieu de donner force exécutoire à cet accord et de constater le dessaisissement de la Cour.<br/>
<br/>PAR CES MOTIFS<br/>
<br/>
<br/>Vu l'accord mettant fin au présent litige, intervenu entre M. Arnaud X... et M. G... A..., suivant acte sous seing privé du 23 mai 2018 :<br/>
<br/>Constate que :<br/>
<br/>- M. G... A... renonce au jugement entrepris rendu le 26 août 2016 par le Tribunal de grande instance de Paris,<br/>
<br/>- M. G... A... conserve la propriété des lots no 24 et 92 de l'état de division de l'immeuble en copropriété sis [...] , soit, respectivement, une cave au sous-sol, et un logement au 3e étage de l'escalier B, avec droit à l'usage du water-closet commun,<br/>
<br/>- M. G... A... et M. Arnaud X... se désistent de leur instance et de leur action ;<br/>
<br/>Donne force exécutoire à l'acte sous seing privé du 23 mai 2018 constatant l'accord des parties ;<br/>
<br/>Constate le dessaisissement de la Cour ;<br/>
<br/>Dit que chaque partie conservera la charge de ses frais et dépens.<br/>
<br/>
<br/>Le Greffier, La Présidente, </CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL"/>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
